\documentclass[ 
%	bw % Setze 
]{Softwerke}


\newcommand{\Stand}{15. Mai 2021}


 \begin{document}
 \softwerkekopf
 \thispagestyle{plain}


 \section{Mission Statement}

 Der Code of Conduct unseres Vereins stellt unsere Werte dar, die wir
 nach innen und nach außen vertreten. Bei den einzelnen Werten sind wir
 auf das Engagement aller Mitglieder angewiesen, weshalb die
 Schwerpunkte sich zwischen den einzelnen Punkten verschieben können -
 grundsätzlich ist unser Ziel jedoch immer eine vernünftige Balance aus
 allen Werten zu finden.


 \subsection{Bildung}

 Bildung ist der Schlüssel für alle Bereiche des Lebens. Da das Internet
 und digitale Kommunikation immer stärker mit unserem Alltag verknüpft
 sind, ist es wichtig, grundlegendes Wissen über die Funktionsweise und
 die Bedienung zu erlernen. Nur so kann ein angemessener Umgang mit dem
 Internet und anderen Menschen online und offline stattfinden.

 Deswegen ist es und wichtig, anderen Menschen dieses Wissen zu
 vermitteln. Dies soll im Rahmen von Workshops, Cryptopartys,
 Videotutorials und Anleitungen, die für alle Menschen verständlich
 sind, umgesetzt werden. Wir wollen zeigen, wie die von uns angebotenen
 Dienste funktionieren, also wie sie bedient werden und welche nicht
 direkt sichtbaren Prozesse vom Computer durchgeführt werden.


 \subsection{Chancengleichheit}

 Wir stehen für Chancengleichheit, das bedeutet, dass alle Menschen bei
 uns die gleichen Möglichkeiten bekommen - im Verein und bei unseren
 angebotenen Diensten. Grundsätzlich wollen wir darum unser Angebot
 nicht auf eine bestimmte Zielgruppe (beispielsweise technisch versierte
 Menschen), sondern für alle Menschen öffnen. Dafür legen wir auf eine
 möglichst unkomplizierte Nutzererfahrung und einfache Erklärungen wert.
 Auch unterschiedliche finanzielle Rahmenbedingungen sollen dabei
 berücksichtigt werden. Um dennoch die Kosten decken zu können, soll
 darum bei allem, was Kosten verursacht, lediglich ein empfohlener
 Mindestpreis mit möglichen Ausnahmeregelungen existieren.


 \subsection{Dezentralität}

 Wir wollen mit unserem Verein Alternativen zu den großen Konzernen des
 Internets bieten. Wir achten darauf, dass unsere Infrastruktur sowohl
 zur logischen als auch zur physischen Dezentralität des Internets
 beiträgt. Wo immer es uns möglich ist, setzen wir föderale Dienste ein,
 um keine Insellösungen zu schaffen, sondern um zur Vernetztheit und
 Ausfallresistenz des Internets als Ganzes beizutragen.


 \subsection{Freie Software}

 Wir unterstützen freie bzw. offene Software mit frei verfügbarem
 Quellcode, wo immer dies möglich ist. Ist die Lizenz bei der
 Entscheidung zwischen zwei Open-Source-Projekten ausschlaggebend,
 werden solche mit Copyleft-Lizenzen bevorzugt (d.~h. dass die Software
 nur unter den gleichen Bedingungen weiterverwendet werden kann).
 Proprietäre Software wird von uns nur in Ausnahmefällen genutzt, wobei
 wiederum Software mit frei verfügbarem Quellcode bevorzugt wird.


 \subsection{Gewaltfreiheit}

 Wir möchten mit unseren Diensten so viele unterschiedliche Menschen wie
 möglich erreichen. Um einen angenehmen Ort für jede Person bieten zu
 können, setzen wir uns aktiv für die Gewaltfreiheit unserer Angebote
 ein. Gewalt - egal welcher Ausprägung - wird von uns nicht toleriert.
 Die Freiheit jeder einzelnen Person, die unsere Angebote nutzt, endet
 dort, wo die Freiheit einer anderen Person beginnt.


 \subsection{Inklusion}

 Inklusion bedeutet, andere Menschen mitzudenken. Für uns heißt das,
 unsere Dienste, Webseiten und Plattformen für alle Menschen zugänglich
 zu machen. Ob jemand unsere Website versteht, soll nicht davon abhängig
 gemacht werden, ob die Person die gleiche Sprache beherrscht, die
 Zeichen erkennen kann, oder perfekt lesen kann.

 Unter anderem heißt es für uns, keine Menschen auszuschließen und zu
 diskriminieren. Wir wollen auf alle gleichermaßen Rücksicht nehmen und
 unsere Plattformen als Raum ohne jegliche Diskriminierung und
 Ausgrenzung gestalten, beispielsweise durch inklusive und
 diskriminierungsfreie Sprache.


 \subsection{Nachhaltigkeit}

 Wir setzen uns für Nachhaltigkeit in allen Bereichen des Vereinslebens
 ein. Bei jeder Entscheidung, die wir treffen, achten wir darauf, dass
 diese Entscheidung unter allen Gesichtspunkten der Nachhaltigkeit
 getroffen wird. Beim Betrieb unserer Infrastruktur achten wir nicht nur
 auf den Betrieb mit erneuerbaren und nachhaltigen Energien, sondern
 auch auf die faire Produktion der Hardware, wo immer dies möglich ist.
 Außerdem nutzen wir, soweit möglich, Dienste von lokalen Unternehmen,
 um unsere Infrastruktur zu betreiben. Wenn möglich, kompensieren wir
 jeden CO²-Ausstoß, der durch uns entsteht.


 \subsection{Privatsphäre}
 
 Um die Privatsphäre der Menschen auf unserer Plattform und im Verein
 wahren zu können, setzen wir auf Datensparsamkeit im engeren Sinne: Es
 werden nur die Daten gesammelt, die zum Angebot der Dienste oder aus
 rechtlichen Gründen erforderlich sind. Um die entsprechende Transparenz
 zu wahren, müssen wir die Verarbeitung von Daten offen kommunizieren.
 Dafür werden die Datenschutzbestimmungen so einfach wie möglich
 gehalten und zu allen erfassten Daten eine einfache Begründung
 geliefert, warum die Erfassung dieser Daten notwendig ist. Eine
 vollständige Anonymität der Menschen auf unserer Plattform kann dadurch
 nicht gewährleistet werden.

 \subsection{Verantwortung}
 
 Wir sind uns unserer Verantwortung gegenüber Menschen, die unsere
 Dienste nutzen, außenstehenden Menschen, der Umwelt und zuletzt auch
 uns bewusst. Handeln hat immer Konsequenzen und das soll nicht zum
 Nachteil anderer Menschen oder der Natur sein. Bei Problemen
 kommunizieren wir diese offen und transparent. Die Sicherheit der Daten
 der Dienste und der Menschen, die sie nutzen, sowie die Privatsphäre
 der aller Menschen hat oberste Priorität.

 Gleichzeitig fordern wir alle Menschen, die mit unserem Verein
 interagieren, dazu auf, sich ebenfalls ihrer Verantwortung bewusst zu
 werden und unsere Dienste und Angebote entsprechend zu nutzen.

 \vspace*{\fill}

 \doclicenseThis


 \end{document}